\subsection{1.1.36}

Найдём линейную комбинацию матриц $3A-2B$, где
\[
A=
\begin{pmatrix}
	1 & 2 \\
	3 & 4
\end{pmatrix}
,\quad B=
\begin{pmatrix}
	0 & 1 \\
	1 & -2
\end{pmatrix}
.
\]
Для начала умножим матрицы на соответствующие коэффициенты:
\[
3A=
\begin{pmatrix}
	3\cdot1 & 3\cdot2 \\
	3\cdot3 & 3\cdot4
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
	3 & 6 \\
	9 & 12
\end{pmatrix}
,
\]
\[
2B=
\begin{pmatrix}
	2\cdot0 & 2\cdot1 \\
	2\cdot1 & 2\cdot(-2)
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
	0 & 2 \\
	2 & -4
\end{pmatrix}
.
\]
Теперь произведём вычитание и получим ответ:
\[
3A-2B=
\begin{pmatrix}
	3 & 6 \\
	9 & 12
\end{pmatrix}
-
\begin{pmatrix}
	0 & 2 \\
	2 & -4
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
	3-0 & 6-2 \\
	9-2 & 12-(-4)
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
	3 & 4 \\
	7 & 16
\end{pmatrix}
.
\]